\input{preamble.tex}
\date{28/04/2022}
\title{V Prova di Laboratorio}
\author{Federico Ciampiconi, Gabriele Guarino}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents\newpage
\section{Abstract}
L'obiettivo dell'esperienza è stato realizzare un multiplexer a 4 ingressi
utilizzando porte logiche. Per il multiplexer e ciascuna delle porte logiche sono state costruite e verificate sperimentalmente le rispettive tavole di verità. Si è inoltre collegato uno degli ingressi a un generatore di funzione impostato per generare un segnale di onda quadra TTL/CMOS ad una frequenza di \(\sim100\si{\hertz}\) e verificato che il multiplexer lo riproducesse correttamente.
\section{Apparato Sperimentale}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\begin{circuitikz} 
			
			\draw
			
			(-3,-4.22)--(-3,2)++(0,0.5)node[]{\(S_{1}\)}
			(-2,1)node[american not port,rotate=-90](N1){}
			(-3,1.7)to[short,*-](N1.in)
			(N1.out)--(-2,-1.22)
			(-1,-4.78)--(-1,2)++(0,0.5)node[]{\(S_{0}\)}
			(0,1)node[american not port,rotate=-90](N0){}
			(-1,1.7)to[short,*-](N0.in)
			(N0.out)--(0,-3.28)
		    (2,0)node[american and port](A1){}
		    (2,-1.5)node[american and port](A2){}
		    (2,-3)node[american and port](A3){}
		    (2,-4.5)node[american and port](A4){}
		    (0,0.28)to[short,*-](A1.in 1)
		    (-2,-0.28)to[short,*-](A1.in 2)
		    (-2,-1.22)to[short,*-](A2.in 1)
		    (-1,-1.78)to[short,*-](A2.in 2)
		    (-3,-2.72)to[short,*-](A3.in 1)
		    (0,-3.28)to[short,*-](A3.in 2)
		    (-3,-4.22)to[short,*-](A4.in 1)
		    (-1,-4.78)to[short,*-](A4.in 2)
            (4.5,-0.28)node[american and port](A5){}
		    (4.5,-1.78)node[american and port](A6){}
		    (4.5,-3.28)node[american and port](A7){}
		    (4.5,-4.78)node[american and port](A8){}
		    (A1.out)--(A5.in 1)	
		    (A2.out)--(A6.in 1)
		    (A3.out)--(A7.in 1)
		    (A4.out)--(A8.in 1)  
		    (-3.5,-5.5)node[]{\(I_{0}\)}(-3,-5.5)--(2.1,-5.5)--
		    (2.1,-0.56)--(A5.in 2)
		    (-3.5,-6)node[]{\(I_{1}\)}(-3,-6)--(2.4,-6)--(2.4,-2.06)--
		    (A6.in 2)
		    (-3.5,-6.5)node[]{\(I_{2}\)}(-3,-6.5)--(2.7,-6.5)--
		    (2.7,-3.56)--(A7.in 2)
		    (-3.5,-7)node[]{\(I_{3}\)}(-3,-7)--(3,-7)--(3,-5.06)--(A8.in 2)
		    (6.5,-1.03)node[american or port](O1){}
		    (6.5,-4.03)node[american or port](O2){}
		    (8.3,-2.53)node[american or port](O3){}++(0.5,0)node[]{\(O\)}
		    (A5.out)--(4.65,-0.75)--(O1.in 1)
		    (A6.out)--(4.65,-1.31)--(O1.in 2)
		    (A7.out)--(4.65,-3.75)--(O2.in 1)
		    (A8.out)--(4.65,-4.31)--(O2.in 2)
		    (O1.out)--(6.65,-2.25)--(O3.in 1)
		    (O2.out)--(6.65,-2.81)--(O3.in 2)
									
			;
		\end{circuitikz}
		
	\caption{Schema del circuito}
	\label{fig:schems}
	
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\cline{2-2}
		\multicolumn{1}{c|}{}&\textbf{Modello}\\
		\hline
		Generatore &  EB2025T TRIPLE OUTPUT PSU \\\hline
		Generatore di Funzione & SIMPSON 420 FUNCTION GENERATOR \\\hline
		Oscilloscopio &GW GOS-652\\
		\hline
		Multimetro & ISO TECH IDM 105\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Strumentazione utilizzata}
\end{table}
Prima di costruire il circuito del multiplexer sono stati misurati i valori di tensione degli stati alti e bassi e sono state verificate sperimentalmente le tavole di verità di ciascuno dei 13 gate (AND, OR, NOT). Dopo aver montato il circuito come in \autoref{fig:schems}, sono stati utilizzati come generatori di livelli logici TTL gli appositi distributori sia per le 2 linee di selezione (\(S_1,\ S_0\)) sia per le 4 linee di ingresso (\(I_0,\ I_1,\ I_2,\ I_3\)). Successivamente si è collegata una delle 4 linee di ingresso al generatore di funzione utilizzato come generatore di onda quadra con un periodo di \(\sim10\si{\milli\second}\). Abbiamo usato due canali dell'oscilloscopio per verificare che l'onda in entrata fosse correttamente riprodotta in uscita dal multiplexer. Infine abbiamo misurato i livelli di tensione corrispondenti agli stati logici 0 ed 1 delle onde in ingresso ed in uscita con l’oscilloscopio.
\section{Risultati e Conclusioni}
\subsection{Livelli Logici}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\cline{1-3}
		\textbf{Livello logico}  &\textbf{Tensione} &\textbf{f.s}\\
		\hline
		$0$ & $(70.2 \pm  0.4)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$1$ & $(3.92 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$ \\\hline
  	\end{tabular}
	\caption{Tensioni generatore di livelli logici TTL}
\end{table}
\subsection{Porte Logiche}
Nelle seguenti tabelle sono riportate le tavole di verità misurate per ciascuna porta logica utilizzata, queste risultano coerenti con quelle funzioni logiche attese.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\cline{1-4}
				\textbf{I}  &\textbf{O$_{NOT_{1}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $1$ & $(4.42 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$ \\\hline
				$1$ & $0$ & $(140.2 \pm 0.6)\si{\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{NOT$_{1}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\cline{1-4}
				\textbf{I}  &\textbf{O$_{NOT_{2}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $1$ & $(4.42 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$ \\\hline
				$1$ & $0$ & $(140.6 \pm 0.6)\si{\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{NOT$_{2}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
\caption{Tavole di verità delle porte logiche NOT}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{1}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(222.5 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(222.3 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(222.2 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.646 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{1}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{2}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(218.3 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(218.2 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(218.2 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.650 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{2}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}

	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{3}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(221.6 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(221.8 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(221.7 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.649 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{3}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}	
\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{4}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(215.1 \pm 0.8)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(215.4 \pm 0.8)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(215.5 \pm 0.8)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.649 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{4}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}


	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{5}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(224.7 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(224.5 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(224.5 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.650 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{5}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{6}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(219.0 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(218.8 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(218.8 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.651 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{6}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
		
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{7}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(228.2 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(228.1 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(228.1 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.652 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{7}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{8}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(217.3 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(217.2 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(217.3 \pm 0.9)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(3.657 \pm 0.006)\si{\volt}$ & $4\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND$_{8}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
\caption{Tavole di verità delle porte logiche AND}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{OR_{1}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(161.3 \pm 0.7)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{OR$_{1}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\cline{1-5}
			\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{OR_{2}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
			\hline
			$0$ & $0$ & $0$ & $(157.7 \pm 0.7)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
			$0$ & $1$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
			$1$ & $0$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
			$1$ & $1$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
		\end{tabular}
		\caption{OR$_{2}$}
	\end{table}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\cline{1-5}
			\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{OR_{3}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
			\hline
			$0$ & $0$ & $0$ & $(159.4 \pm 0.7)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
			$0$ & $1$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
			$1$ & $0$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
			$1$ & $1$ & $1$ & $(4.45 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $40\si{\volt}$\\\hline
		\end{tabular}
		\caption{OR$_{3}$}
	\end{table}
\end{subfigure}
\caption{Tavole di verità delle porte logiche OR}
\end{figure}
\subsection{Multiplexer}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{1-9}
		\textbf{I$_{3}$}  &\textbf{I$_{2}$} &\textbf{I$_{1}$} &\textbf{I$_{0}$} & \textbf{S$_{1}$} & \textbf{S$_{0}$} & \textbf{O} & \textbf{O(V)} & \textbf{f.s}\\
		\hline
		$1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $(159.0 \pm 0.7)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $(4.43 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $400\si{\volt}$\\\hline
		$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $(159.1 \pm 0.7)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $(4.43 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $400\si{\volt}$ \\\hline
		$1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $(159.0 \pm 0.7)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $(4.43 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $400\si{\volt}$ \\\hline
		$0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $(159.2 \pm 0.7)\si{\milli\volt}$ & $400\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $(4.43 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $400\si{\volt}$ \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tavola di verità del Multiplexer a 4 ingressi}
	\label{tab:mux}
\end{table}
In \autoref{tab:mux} è riportata la tavola di verità del multiplexer che risulta coerente con quella attesa. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\cline{1-5}
		\textbf{Stato}  &\textbf{V$_{in}$} &\textbf{f.s.} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s.}\\
		\hline
		$0$ & $(330 \pm 10)\si{\milli\volt} $ & $0.1$V/Div & $(340 \pm 10)\si{\milli\volt}$ & $0.1 $V/Div \\\hline
		$1$ & $(5.1 \pm 0.1)\si{\volt}$ & $1$V/Div & $(4.4 \pm 0.1)\si{\volt}$ & $1$V/Div\\\hline
		
	\end{tabular}
	\caption{Livelli di tensione corrispondenti agli stati logici 0
		ed 1 misurati con l'oscilloscopio}
		\label{tab:V}
\end{table}

In \autoref{tab:V} sono riportate le misure dei livelli di tensione del segnale d'onda quadra in ingresso e in uscita e risultano coerenti con i rispettivi livelli logici.

\appendix
\section{Stima delle Incertezze}
\subsection{Multimetro ISO TECH IDM 105}
Le incertezze sulle misure di tensione e corrente (in regime di corrente continua) sono state stimate secondo quanto riportato nelle specifiche del costruttore\cite{mm} e sono riportate in \autoref{tab:emm}:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|rl|rl|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{DCV}} \\
		
		Fondo Scala & Incertezza(\(\pm\))  \\
		\hline
		\hline
		400mV & \(0.3\% + 0.2\mathrm{mV}\) \\
		\hline
		4V & \(0.1\% + 2\mathrm{mV}\) \\
		\hline
		40V & \(0.1\% + 20\mathrm{mV}\) \\
		\hline
		
		
	\end{tabular}
	\caption{Stime delle incertezze e relativo fondo scala}
\label{tab:emm}
\end{table}
\subsection{Oscilloscopio GW GOS-652}
\cite{osc}
Le incertezze sulle misure di tensione ottenute con l'oscilloscopio sono state stimate sommando in quadratura gli errori di lettura, assumendo la loro indipendenza:
\begin{equation}
	\updelta\mathrm{V} =\sqrt{\left(\frac{\mathrm{V/Div}_\mathrm{mis}}{10}\right)^2 + 
		\left(\frac{\mathrm{V/Div}_\mathrm{GND}}{10}\right)^2 
	}
\end{equation}
Dove \(\mathrm{V/Div_{mis}}\) e \(\mathrm{V/Div_{GND}}\) sono i valori di Volt per divisione utilizzati rispettivamente per ottenere ciascuna misura e fissare il riferimento dell'oscilloscopio, quest'ultimo è stato fissato con la scala 5mV/Div. Come risoluzione si è scelto di utilizzare 1/2 di sottodivisione, ovvero \(\mathrm{\frac{V/Div}{10}}\).

\bibliography{refs.bib}{}
\bibliographystyle{siam}

\end{document}
